\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Microcontrollore 8051}

\section{Introduzione al microcontrollore 8051}
Il microcontrollore 8051, il primo dei due usati in questo corso ha una struttura di tipo Harvard. 

\subsection{Configurazione del micro}
[scrivere introduzione, parlando dell’assembly, dei file di configurazioni quindi watchdog e oscillatore come clock]

\section{Relazione led}
\subsection{Led in assembly in polling}

In questa esperienza si è programmato il microcontrollore per accende e spegnere il led. Il codice è stato scritto in assembly utilizzando il timer in polling.

Per la realizzazione è necessario impostare la porta P1.6 che controlla l’accensione e lo spegnimento del led, in configurazione push-pull ed impostare il Timer0.
Per realizzare i due cicli su due registri distinti sono stati usati R0 per i cicli che durano un overflow del timer ed R1 per i 10 cicli in cui viene acceso e spento il led. 
Dopo aver configurato il micro, nel main, inizia un loop che dura 10 cicli, all'interno dei quali:
\begin{itemize}
    \item si accende il led
    \item si chiama la funzione timer, all'interno della quale il micro starà per un tempo $\tau$
    \item si spegne il led
    \item si chiama di nuovo timer
    \item si ritorna all'inizio del loop
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[caption=Main del programma]
MOV R0, #10
REPEAT:
SETB P1.6 ;accendo il led
LCALL TIMER
CLR P1.6 ;spengo il led
LCALL TIMER
DJNZ R0, REPEAT
\end{lstlisting}
La funzione timer è implementata come una serie di cicli(50), durante i quali:
\begin{itemize}
    \item si aspetta un overflow del timer in un while loop
    \item si resettano le variabili del timer
    \item si controlla se sono passati 50 cicli
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[caption=Funzione timer]
TIMER:
	;faccio trascorrere un po' di tempo
	MOV R1, #50 ;voglio che venga eseguito due volte
	FOR:
	SETB TR0 ;faccio partire il cronometro
	WHILE:
		JNB TF0, WHILE ;
	CLR TR0 ; FERMO IL TIMER
	CLR TF0 ;AZZERO IL FLAG DI OVERFLOW
	SETB TR0 ; faccio ripartire il timer
	DJNZ R1, FOR ; loop eseguito 50 volte?
	CLR TR0; fermo il timer
	CLR TF0 ;azzero il flag di overflow
	RET
\end{lstlisting}


\subsection{Led in assembly con interrupt}

La gestione dell'interrupt è il fulcro di questa esperienza. Innanzitutto quindi bisogna abilitarlo nel configuration wizard. È stato poi necessario capire come gestirlo. È stato necessario fare un code segment a 0x000B dove punta l'interrupt del timer0, ovvero la porzione di codice che viene eseguita quando scatta l'interrupt. Visto che lo spazio riservato in 0x000B permette di eseguire solo un'istruzione è necessario fare un JMP ad un'area di memoria programmi in cui è possibile svolgere più istruzioni. In quest'area viene gestito completamente l'interrupt dalle funzioni sotto elencate.

\begin{lstlisting}[caption=Funzione timer]
TIMER:
    CLR TR0; viene fermato il timer
    CLR TF0; si pulisce la flag di overflow
    DJNZ R0, NULLA; si decrementa R0, salta se=0
    JMP SCELTA; questo jump viene eseguito se R0=0

NULLA:
    SETB TR0; faccio ripartire il micro
    RETI; si esce dall'interrupt
\end{lstlisting}
 
 Scelta è una semplice funzione che determina cosa fare, se spegnere oppure accendere il led.
 \begin{lstlisting}[caption=Funzione scelta]
 SCELTA:
	;SE R1 = 1 ALLORA ACCENDO, SE = 0 SPENGO
	MOV A, R1; si sposta nell'acc. R1 per fare l'if
	JZ ACCENSIONE
	JNZ SPEGNIMENTO
 \end{lstlisting}

Mentre le funzioni accensione e spegnimento sono le seguenti
\begin{lstlisting}[caption=Funzioni accensione e spegnimento]
ACCENSIONE:
	SETB P1.6; si accende il led
	MOV R0, #255 ; si imposta R0 a 255
	MOV R1, #1 ; si imposta lo status a R1
	SETB TR0; faccio ripartire il micro
	RETI

SPEGNIMENTO:
	CLR P1.6; si spegne il led
	MOV R0, #255
	MOV R1, #0
	SETB TR0; faccio ripartire il micro
	RETI
\end{lstlisting}
R1 quindi in questo caso è un registro di stato, tiene in memoria lo stato del led, se è acceso o spento.

Ciò che viene eseguito nel main è solamente la configurazione del micro, viene messo in R0 l'indirizzo di 255 e in R1 quello di 0.

\subsection{Led in C}

Scopo di quest'esperienza è di apprendere l'interazione tra il programma in C e quello in assembly. La parte di configurazione del micro infatti rimane scritta in asm mentre il codice principale è scritto in C. L'interazione in realtà si limita a dichiarare nel file .c una funzione esterna Init Device definita nel file .asm. Il programma in questo caso, invece di limitarsi ad accendere e spegnere il led, permette di regolarne la luminosità tramite il bottone disposto sulla scheda di sviluppo. Dunque le novità del codice rispetto a quelli precedenti sono 
\begin{itemize}
    \item codice in C
    \item gestione della luminosità del led
    \item gesitone dell'interrupt del bottone
\end{itemize}

Quindi andando in ordine il codice in C: volendo operare solo su alcuni bit dei registri di controllo è stato necessario definirli a partire dalle variabili dichiarate nel file C8051f020.h in questo modo:
\begin{lstlisting}
sbit P1_6 = P1 ^ 6;
sbit P3_7 = P3 ^ 7;
\end{lstlisting}
che permette di selezionare solo i bit che ci interessano. 

Per quanto riguarda la luminosità, che in realtà non è regolabile sul micro, viene usato un'escamotage modificando la frequenza con cui viene acceso e spento il led. All'occhio umano il cambio di frequenza di accensione appare come una differente luminosità in quanto la frequenza è paragonabile con il refresh rate dell'occhio. 

La gestione dell'interrupt del bottone viene eseguita in modo molto simile a quella del led, tranne per il fatto che il flag dell'interrupt non è bit addressable quindi per resettarlo è necessario usare una maschera e per il numero di interrupt assegnato. 
Come ulteriore differenza dall'asm infatti si ha che per gestire l'interrupt è necessario definire funzioni il cui nome è seguito da "interrupt" e da un numero che identifica quale interrupt si sta gestendo. 

 Loops identifica quanti cicli di overflow del timer si aspettano prima di cambiare lo stato del led, ovvero identifica la frequenza di accensione e spegnimento. Questo controllo viene effettuato all'interno dell'interrupt del timer.
 \begin{lstlisting}[language=C,caption=Interrupt timer]
 void interruzione_timer(void) interrupt 1{
	//fermo
	TR0=0;
	TF0=0;
	loops--;
	if (loops<=0){
	        //devo cambiare lo stato del led
			if(led_status){
				//accendo
				P1_6=1;
				led_status=0;
				loops=loops_on;
			}
			else{
				//spengo
				P1_6=0;
				led_status=1;
				loops=n_loops-loops_on;
				//faccio ripartire
			}
	}
	TR0=1;
}
 \end{lstlisting}
 
 Dunque si è definita la luminosità come un int che può essere 0, 25,50,75,100. La variabile lumstatus identifica in che stato si è tra i 5 possibili. Essa viene modificata nell'interrupt del bottone, quindi ogni volta che viene schiacciato.
 \begin{lstlisting}[language=C, caption=Interrupt pulsante]
 void interruzione_pulsante(void) interrupt 19{
	TR0=0;
	TF0=0;
	//cambio status
	if(lum_status<4){
		lum_status++;
	}
	else{
		lum_status=0;
	}
	luminosity=lum_status*25;
	loops_on=n_loops*luminosity/100;
	//resetto tutto
	loops=loops_on;
	led_status=0;
	P1_6=1;
	//reset del flag dell'interrupt esterna 7
	P3IF &= ~0x80;
	TR0=1;//faccio ripartire il timer
}
 \end{lstlisting}

Infine è necessario settare le variabili globali e quelle nel main
\begin{lstlisting}[language=C,caption=Variabili globali]
#define n_loops 5
char idata stack1[16];
int luminosity = 0;
int loops_on;
int loops; //lo stato iniziale=1
int led_status=0;
int lum_status=0;//indica le opzioni(0,25, 50, 75,100)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=C,caption=main]
SP = (char) (&stack1);
Init_Device();
loops_on=n_loops*luminosity/100;
loops=loops_on;
\end{lstlisting}


%commentare la scelta dello stack

\section{Relazione Seriale}
\subsection{Seriale in C}
\subsection{Seriale in assembly}

\end{document}
